\subsection{Package: util}
	
Die util-Komponente stellt einige an mehreren Stellen des Programm benötigte Funktionen zur Verfügung.
	
\begin{figure}[here]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/systemparts/utilities.pdf}
	\caption{Klassendiagramm zum Package: util}
	\label{fig:util}
\end{figure}

	\subsubsection{Klasse: CoordinateUtility}
	Diese Klasse bietet mehrere Möglichkeiten, Berechnungen mit Koordinaten durchzuführen.
	
	\paragraph{Methoden}	
	\begin{description}
		\itnl[\underline{coordinateToDisplayCoordinate(Coordinate, Coordinate anchor):DisplayCoordinate}]
			Gibt zu einer Coordinate eine DisplayCoordinate zurück.
		\itnl[\underline{displayCoordinateToCoordinate(DisplayCoordinate, Coordinate):Coordinate}]
			Gibt zu einer DisplayCoordinate eine normale Coordinate zurück.
		\itnl[\underline{getDisplay():Point}]
			Gibt die Bilschirmmaße zurück.
		\itnl[\underline{calculateDifferenceInMeters(Coordinate, Coordinate):double}]
			Gibt die Distanz zwischen zwei gegebenen Coordinaten in Metern zurück.	
	\end{description}
	
	\subsubsection{Klasse: TextToSpeechUtility}
	Eine Hilfsklasse, die die Sprachausgabe unterstützt.

	\paragraph{Methoden}	
	\begin{description}
		\itnl[\underline{getInstance():TextToSpeechUtility}]
			Gibt eine Instanz der Android-Klasse \enquote{TextToSpeech} zurück.
	\end{description}

	\subsubsection{Klasse: CoordinateNormalizer}
	Projiziert eine beliebige Coordinate bestehend aus Longitude/Latitude auf eine Coordinate auf einem Graphen.
	
	\paragraph{Methoden}
	\begin{description}
		\itnl[normalizeCoordinate(Coordinate, int levelOfDetail):Coordinate]
			Projiziert eine gegebene Coordinate auf ein Vertex, welche sich auf einem Graphen befindet.
	\end{description}

	\subsubsection{Klasse: TileUtility}
	Bietet Hilfsmethoden, die vom MapModel und TileFetcher verwendet werden.
	
	\paragraph{Methoden}
	\begin{description}
		\itnl[\underline{getXYTileIndex(Coordinate, levelOfDetail):int[]}]
			Gibt zu gegebener Coordinate eien Index zurück.
		\itnl[\underline{getUpperLeftCoordinate(int x, int y, levelOfDetail):Coordinate}]
			Gibt die Coordinate für die x und y Position des Display zurück.
	\end{description}
	